支那中產階級：我們是韭菜及砧板上的魚肉

在上海及北京的兩名中產階級人士說，中國經濟放緩的後果是，他們的利益被犠牲了，就像是在股市被收割的「韭菜」，以及任人宰割的「砧板上的魚肉」。

中美貿易戰今年春季開打至今，不僅未見和緩，反而越演越烈。美方說北京仍未提出取消其不公平貿易行為的具體方案，雙方談判陷入僵局。

中國內部出現了經濟放緩、股市跌跌不休、人民幣貶值，以及物價上漲等，中國老百姓的生活大受影響。

由於中美貿易戰短期內幾乎看不到結束的跡象，中國民衆擔心經濟將更為蕭條，許多人開始努力省錢，引發「消費降級」現象。

一個典型的「韭菜」

29歲的金融專業人士斯派克·王（Spike Wang）正在努力實現他的中國夢，然而那可能是一場永遠也無法成真的美夢。

王先生雖然躋身在中國的中產階級之列，但是在租金飆升和股市暴跌的情況下，他發現生活越來越艱難，特別是過去的一年。

他告訴CNN，他的投資組合在短短兩年內損失40%，於是不得不將大部分股票低價賣出。

此外，由於無法承受租金上漲37%，王今年決定離開北京，搬到上海一間租金更便宜的公寓。但是即便如此，他發現越來越高的物價，已超出他的經濟能力。現在他會在外食前考慮再三，最後選擇買東西回來做飯。

「我可以清楚地感覺到物價更加昂貴了，特別是在今年下半年」，王說，「我是一個典型的『韭菜』，是在股市、租賃市場和消費市場中被選中的韭菜。」

普羅百姓成為被大公司及中共政府收割的韭菜

中國網民常自稱是「韭菜」，用來表達他們是榨取者玩弄的對象，是被大公司及中共政府「收割」的普羅百姓，特別是在中美貿易戰升級及經濟放緩之際。

中國股民使用「韭菜」這個名詞，形容處於劣勢的普通散戶，隨時會被少部分人運用某種手段進行收割，因為這批韭菜割了還會長出另一批新的韭菜。中國中產階級經常自嘲「政府將再次收割韭菜了」或「我們像韭菜一樣被收割了」。

「韭菜」一詞也已被中國網民用來表達對政治的不滿。今年8月份中共官方媒體發社論擬推動對少於兩個孩子的家庭進行處罰，此舉遭很多網民嘲笑，表示：「這個國家迫切需要收割更多的韭菜。」

CNN說，過去一年，北京某些地區的租金上漲了至少40%，據當地官方媒體報導，有些北京居民負擔的租金成本超過他們薪水的五成。

中國的消費物價指數（CPI）自今年5月以來每個月都在攀升，中國股市自今年1月以來下跌至少25%，摩根大通9月引述經濟學家的估計報導，中美貿易戰可能使中國至少流失70萬個工作。

獨立經濟評論員張林（Zhang Lin，音譯）表示，中產階級是被中共政府和股市「挑中的韭菜」。

「中產階級是真正的韭菜，也是在貿易戰中利益被犧牲的群體，其中包括私營部門的白領勞工和中小企業的業主。」他說。

中共近期發布兩項新規，激怒了中產階級，被網民稱為再一次收割韭菜。其中一項新規是向電子商務業者徵稅，另一項則是採取強制性社會福利基金制度。

這兩項新作法都增加了中小企業的財務負擔。在北京一家互聯網初創公司工作的克里斯·邢（Chris Xing）表示，新政策導致勞動力成本上升，對他的公司打擊很大。

邢說，為了避免受到貿易戰的影響，北京政府正在犠牲中產階級的利益。

張林說，在貿易戰升級之際，「（北京政府）更需要擠壓私營部門的利益，以便國家取得加速基礎設施和投資支出的火力……以抵消貿易戰的衝擊。」

「中國的中產階級……缺乏改變法律或參與利益集團遊說的權利」，張林說，「沒有這種權利，資產就無法受到保護，中產階級必須面對更多的不確定性。」

砧板上的魚肉

邢先生告訴CNN，他現在雖然還能勉強應付不斷上漲的生活成本，但是他可能會推遲大筆採購。另一個要避免的支出是不考慮再生育另一名孩子，因為「這實在太貴了」，他說。

「我覺得我不是韭菜，更像是『砧板上的魚肉』」，邢說，「我們對稅收、政策制定和現實，沒有任何影響力。」